%%%
%%%     _                       _
%%%    / \   __ _ _ __ __ _  __| | ___  ___ ___
%%%   / _ \ / _` | '__/ _` |/ _` |/ _ \/ __/ _ \
%%%  / ___ \ (_| | | | (_| | (_| |  __/ (_|  __/
%%% /_/   \_\__, |_|  \__,_|\__,_|\___|\___\___|
%%%         |___/
%%%
%%% Baseado em 'Atualizado_em_maio_2021_trabalho_academico_formato_classico.docx'
%%% fornecido pela BSo, UFSCar, campus Sorocaba.

%%%
%%% AGRADECIMENTOS (OPCIONAL)
%%% ----------------------------------------------------------------------------

\begin{agradecimentos}
  Gostaria de iniciar os agradecimentos ressaltando que este trabalho é o fruto das inúmeras interações que me trouxeram até aqui. Iniciando por minha família, aos meus pais, por muitas vezes ao longo desses anos, terem abdicado de sonhos e desejos para que eu pudesse estar aqui, finalmente, fazendo o que eu amo. Ao meu irmão, por entender minhas necessidades de estudo e remanejar seus momentos de lazer, às vezes. Aos meus avós Júlia \textit{(in memoriam)} e Jaime \textit{(in memoriam)}, que apesar de não terem visto esse caminho se iniciar, me motivam diariamente pelas memórias e pelo incentivo. Nas palavras de meu avô: ``um dia você vai ser doutora''; talvez seja esse o início de sua profetização. À minha avó de consideração, Hermelina \textit{(in memoriam)}, pela constante preocupação e por, literalmente, proporcionar meu material de estudo.
  Agradeço também aos meus amigos Matheus Pecci, Jéssica Leonel, Juliana Mendes e Ricardo Almagro por compartilharem momentos de desespero e de sabedoria ao longo desses anos, pelo incentivo e exemplo, vocês também fazem parte disso aqui!
  Ao meu companheiro de aventuras Felipe Aranha, por não me deixar desistir, por me ouvir falar sobre esse trabalho, por ler e reler trechos, por ter paciência, muita paciência comigo. Obrigado não é suficiente, mas o faço de todo o meu coração!
  Aos professores do curso de Licenciatura em Física da UFSCar -- Sorocaba, pelos ensinamentos compartilhados em aula e fora dela, obrigada por me mostrarem o caminho! Em especial ao meu orientador Renato Cantão que eu sinceramente não sei como não desistiu de mim, mas obrigada por não o fazer! Agradeço a compreensão pelos momentos difíceis, a motivação e por tornar todo esse processo menos pesado!
\end{agradecimentos}

\cleardoublepage

%%% end of agradecimentos.tex
