%%%  ____  ____   ___ _____ ___
%%% |  _ \|  _ \ / _ \_   _/ _ \
%%% | |_) | |_) | | | || || | | |
%%% |  __/|  _ <| |_| || || |_| |
%%% |_|   |_| \_\\___/ |_| \___/
%%%
%%% TCC de Bianca Miyabe Santos Freitas
%%% Licenciatura em Física - UFSCar, Sorocaba
%%%

\chapter{Implementação do Protocolo de Teletransporte na presença de ruídos}\label{app:protocolo}

Nessa seção, apresentaremos o protocolo desenvolvido para simular o teletransporte quântico com a presença de ruídos. Sua implementação foi realizada utilizando a linguagem de programação Python e sua descrição mais detalhada encontra-se a seguir. O código fonte do protocolo também pode ser obtido no repositório online \texttt{quantum-exploration} no GitHub em \hypertarget{repositório}{https://github.com/biancamiyabe/quantum-exploration}.

Para a implementação do protocolo, iniciaremos carregando os seguintes pacotes e funções. Vale ressaltar que os pacotes nos fornecem os recursos necessários para o desenvolvimento das operações. As funções \py{TensorProduct} (produto tensorial) e \py{sqrt} (raiz quadrada) foram importadas para tornar as operações mais objetivas, já o pacote \py{cmath} auxiliou nas operações com números complexos.
\begin{pycode}
    import numpy as np
    import math
    import sympy
    from math import sqrt
    import sys
    import random
    import cmath
\end{pycode}

\todo[inline]{Não aparece \py{TensorProduct}\ldots}

\section{Qubits iniciais}\label{qubits-iniciais}

Para iniciar o protocolo, iremos definir os possíveis estados de entrada dos qubits que serão operacionalizados. Na Computação Quântica são definidas as bases \(\ket{0}\) e \(\ket{1}\) e sua representação matricial é dada por \([1, 0]^{T}\) e \([0, 1]^{T}\), respectivamente.

\section{Operadores quânticos}\label{operadores-quuxe2nticos}

Devem ser definidos todos os operadores ou portas lógicas que atuarão durante o protocolo. São eles os operadores \(\CNOT\), Hadamard, Pauli \(\XXX\), Pauli \(\ZZZ\) e Identidade. Suas representações matriciais são descritas por:
\[ \CNOT =
  \begin{bmatrix}
    1 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 1 \\
    0 & 0 & 1 & 0
  \end{bmatrix},\;
  \HAD = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix*}[r] 1 & 1 \\ 1 & -1 \end{bmatrix*},\;
  \XXX = \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix},\;
  \ZZZ = \begin{bmatrix*}[r] 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{bmatrix*} \quad \text{e} \quad
  \III = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix},
\]
respectivamente. Sua implementação em Python segue.
\begin{pycode}
    # Variáveis que descrevem os qubits
    qbit0 = np.matrix([1, 0]).transpose()
    qbit1 = np.matrix([0, 1]).transpose()

    # Variáveis que descrevem os operadores quânticos
    CNOT = np.matrix([[1, 0, 0, 0],[0, 1, 0, 0],
                      [0, 0, 0, 1],[0, 0, 1, 0]])  # CNOT
    H = np.matrix([[1, 1], [1, -1]])/sqrt(2)  # Hadamard
    X = np.matrix([[0, 1], [1, 0]])           # Pauli X
    Z = np.matrix([[1, 0], [0, -1]])          # Pauli Z
    I = np.matrix([[1, 0], [0, 1]])           # Identidade
\end{pycode}

\section{Emaranhamento}\label{emaranhamento}

O protocolo é iniciado com a realização do emaranhamento de modo que aplicaremos a porta \(\HAD\) no estado \(\ket{0}\) e em seguida, definiremos o qubit alvo e o qubit controle para a aplicação da porta \(\CNOT\). Os qubits alvo e controle são definidos realizando o produto tensorial do primeiro pelo segundo de modo que
\[
  AC = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix} \otimes \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix}.
\]
Vale ressaltar que nesse caso estamos emaranhando dois qubits no estado \(\ket{0}\) criando uma das Bases de Bell que, nesse caso é descrita por:
\[
  \Phi_+ = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix}.
\]
\begin{pycode}
    Hqbit0 = H * qbit0      # Aplicação da porta Hadamard no qubit-0
    AC = TP(Hqbit0, qbit0)  # Definição Alvo e Controle
    Bell00 = CNOT * AC      # Aplicação da porta CNOT
\end{pycode}

\section{Início do protocolo}\label{emaranhamento}

Iremos agora definir o estado do qubit que será teletransportado. Para isso, geramos valores aleatórios para \(\alpha\) e \(\beta\), lembrando que estas devem estar normalizadas e sua soma deve ser igual a 1, caso contrário o programa não pode continuar operando. Como o estado do qubit generalizado é definido por:
\[ \ket{\psi} =
  \alpha \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix} +
  \beta \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \end{bmatrix},
\]
atribuímos os valores \(\alpha\) e \(\beta\) às variáveis \py{alfa_inicial} e \py{beta_inicial} respectivamente.
\begin{pycode}
# Informação gerada para teletransporte
def gerar_funcao_psi():
    real_a = np.random.rand()  
    imag_a = np.random.rand()  
    real_b = np.random.rand()  
    imag_b = np.random.rand()  
    
    #Funções complexas a e b
    a = real_a + imag_a * 1j
    b = real_b + imag_b * 1j
    
    # Normalização para satisfazer |a|^2 + |b|^2 = 1
    norm = np.sqrt(abs(a)**2 + abs(b)**2)
    a /= norm
    b /= norm
    
    # Verificação da normalização
    condicao_normalizacao = np.isclose(abs(a)**2 + abs(b)**2, 1)
    
    # Cria a função psi = a|0⟩ + b|1⟩
    psi = a * np.array([1, 0]) + b * np.array([0, 1])
    
    return psi, a, b, condicao_normalizacao
\end{pycode}

\begin{pycode}
# Testando a função
psi, a, b, condicao_normalizacao = gerar_funcao_psi()

alfa_inicial=np.matrix([a, 0]).transpose()
beta_inicial=np.matrix([0, b]).transpose()

print(alfa_inicial,beta_inicial)
\end{pycode}
A próxima etapa do protocolo consiste na aplicação da porta \(\CNOT\) nos três qubits que compõem o estado geral do sistema. Os três qubits são o estado inicial a ser teletransportado atuando como controle e o par emaranhado atuando como alvo. A atuação ocorre apenas no qubit presente no local \(A\), porém afeta probabilisticamente o qubit no local \(B\). Para definir o estado geral são somados os produtos tensoriais de todos os estados dos qubits. Em seguida, a porta \(\CNOT\) é dimensionada para atuar sob três qubits com a realização do produto tensorial entre \(\CNOT\) e \(\III\) e por último multiplicamos a porta \(\CNOT\) pela soma dos estados dos qubits. Esse estado é chamado de \(\ket{\psi_1}\) e pode ser definido por:
\[
  \ket{\psi_1} = \frac{1}{\sqrt2} \left\{
    \alpha
    \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix} \otimes
    \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix} +
    \beta
    \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \end{bmatrix} \otimes
    \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix}
  \right\}.
\]
Em seguida, a porta \(\HAD\) é aplicada no qubit a ser teletransportado. Sua aplicação foi realizada em cada um dos estados do qubit de maneira isolada para melhor observação da modificação dos estados deste. Após a aplicação da porta \(\HAD\), o estado \(\ket{\psi_2}\) é definido por:
\[
  \ket{\psi_2} = \frac{1}{2} \left\{
    \alpha
    \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix} \otimes
    \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix} +
    \beta
    \begin{bmatrix*}[r] 1 \\ -1 \end{bmatrix*} \otimes
    \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix}
  \right\}.
\]

\begin{pycode}
  # Estado geral (produto tensorial entre os estados
  # de todos os qubits do sistema)
  estado00 = np.kron(qbit0,qbit0)
  estado01 = np.kron(qbit0, qbit1)
  estado11 = np.kron(qbit1, qbit1)
  estado10 = np.kron(qbit1,qbit0)

  psi_0 = np.kron(estado00,qbit0) + np.kron(estado01, qbit1) +
          np.kron(estado10, qbit0) + np.kron(estado11,qbit1)

  # Dimensionamento da porta CNOT para 3 qubits
  CNOT_I = np.kron(CNOT,I)

  # Aplicação da porta CNOT
  psi_1 = CNOT_I * psi_0

  # Aplicação da porta Hadamard
  H_estado_alfa = H * alfa_inicial
  H_estado_beta = H * beta_inicial
\end{pycode}

Para realizar a medição e a reconstrução do estado inicial, iremos separar os estados associados às probabilidades \(\alpha\) e \(\beta\) de modo que:
\[
  \alpha \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix} = \alpha \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix} + \alpha \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \end{bmatrix}
  \quad \text{e} \quad
  \beta \begin{bmatrix*}[r] 1 \\ -1 \end{bmatrix*} = \beta \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix} - \beta \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \end{bmatrix}.
\]
\begin{pycode}
  # Separação dos estados Alfa e Beta
  estadoa0 = H_estado_alfa[0][0]
  estadoa1 = H_estado_alfa[1][0]
  estadob0 = H_estado_beta[0][0]
  estadob1 = H_estado_beta[1][0]

  # Determinação dos estados do qbit enviado
  a0 = np.array([complex(estadoa0[0]), 0])
  a1 = np.array([0, complex(estadoa1[0])])
  b0 = np.array([complex(estadob0[0]), 0])
  b1 = np.array([0, complex(estadob1[0])])
\end{pycode}

Para realizar a medição, foram estabelecidos os possíveis estados presentes em \(A\), e um deles foi escolhido de maneira aleatória, lembrando que a probabilidade de colapso em cada um dos estados é de \(1/4\). Os estados que não foram escolhidos são deletados, simulando o colapso do sistema.
\begin{pycode}
  # Medição
  estado_00 = np.kron(qbit0, qbit0)
  estado_11 = np.kron(qbit1, qbit1)
  estado_10 = np.kron(qbit1, qbit0)
  estado_01 = np.kron(qbit0, qbit1)

  group_estados = [estado_00,estado_11,estado_10,estado_01]
  chosen_estados = random.choice(group_estados)
  Medição = chosen_estados

  del estado_00, estado_11, estado_10, estado_01

  print(Medição)
\end{pycode}
As etapas a seguir acontecem no local \(B\) com o qubit do par emaranhado. Segundo o estado colapsado enviado por \(A\), o qubit em \(B\) terá um estado correspondente de acordo com a relação:
\begin{center}
  \begin{tabular}{cc}
    \toprule
    Medição em \(A\) & Estado do qubit emaranhado em \(B\) \\
    \midrule
    \(\ket{00}\) & \(\alpha \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix} + \beta \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \end{bmatrix}\) \\
    \(\ket{11}\) & \(\alpha \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \end{bmatrix} - \beta \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix}\) \\
    \(\ket{01}\) & \(\alpha \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \end{bmatrix} + \beta \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix}\) \\
    \(\ket{10}\) & \(\alpha \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix} - \beta \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \end{bmatrix}\) \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{pycode}
  # Definição do estado em B em função da medição realizada em A
  if np.all(Medição == np.kron(qbit0,qbit0)):
      estado_tp = (a0-b1)
  elif np.all(Medição == np.kron(qbit1,qbit1)):
      estado_tp = (a1-b0)
  elif np.all(Medição == np.kron(qbit0,qbit1)):
      estado_tp = (a1+b0)
  elif np.all(Medição == np.kron(qbit1,qbit0)):
      estado_tp = (a0+b1)
    
  estado_tp1=estado_tp.reshape(2,1)
  print(estado_tp1)

  # Determina o estado associado à medição
  if np.all(estado_tp == a0-b1):
      estado_final = estado_tp1
  elif np.all(estado_tp == a1-b0):
      estado_final = Z * X * estado_tp1
  elif np.all(estado_tp == a1+b0):
      estado_final = X * estado_tp1
  elif np.all(estado_tp == a0+b1):
      estado_final = Z * estado_tp1
    
  estado_teletransportado = estado_final*sqrt(2)

  alfa = np.array(estado_teletransportado[0][0])
  beta = np.array(estado_teletransportado[1][0])

a  lfa_final = np.matrix([complex(alfa), 0]).transpose()
b  eta_final = np.matrix([0, complex(beta)]).transpose()
\end{pycode}

Agora, de acordo com o estado associado em \(B\), uma sequência de operações deverá ser realizadas conforme a relação:
\begin{center}
  \begin{tabular}{cc}
    \toprule
    Estado do qubit emaranhado em \(B\) & Operação realizada \\
    \midrule
    \(\alpha \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix} + \beta \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \end{bmatrix}\) & Nenhuma operação \\
    \(\alpha \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \end{bmatrix} - \beta \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix}\) & \(\XXX\) e \(\ZZZ\) \\
    \(\alpha \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \end{bmatrix} + \beta \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix}\) & \(\XXX\) \\
    \(\alpha \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix} - \beta \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \end{bmatrix}\) & \(\ZZZ\) \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

Se durante o processo, algum ruído ocorresse, o estado do qubit teletransportado seria alterado. A simulação de uma interação com os ruídos \emph{bitflip} e \emph{phaseflip} foi implementada de modo a permitir ao usuário escolher se o teletransporte teve ou não ruído e em caso afirmativo, qual ruído ocorreu. O ruído do tipo \emph{bitflip} inverte o estado do qubit, ou seja, se este era \(\ket{0}\) passa a ser \(\ket{1}\) e vice-versa. O ruído do tipo \emph{phaseflip} inverte a fase do qubit.

\begin{pycode}
  # Aplicação de ruído
  # Determinando os ruídos
  bitflip = np.matrix([[0, 1], [1, 0]])
  phaseflip = np.matrix([[1, 0], [0, -1]])
  noisebit = 0

  # Escolha do ruído aplicado
  while True:
      print('Escolha o ruído:')
      noise = input('[0]- sem ruído, [1]- bitflip, [2]- phaseflip: ')
      if noise in ['0', '1', '2']:
          noise = int(noise)
          break
      else:
          print("Opção inválida. Por favor, digite 0, 1 ou 2.")

  if noise == 1:
      noisebit = bitflip
  elif noise == 2:
      noisebit = phaseflip
  elif noise == 0:
      noisebit = 1

  aplicação_noise_a = noisebit * alfa_final
  aplicação_noise_b = noisebit * beta_final

  alfa_noise = aplicação_noise_a
  beta_noise = aplicação_noise_b

  alfa_final = alfa_noise
  beta_final = beta_noise

  alfa_final = alfa_noise.reshape(2,1).astype(complex)
  beta_final = beta_noise.reshape(2,1).astype(complex)
  Info_TP = (alfa_final+beta_final)
\end{pycode}

Por fim, para verificar se o teletransporte funcionou e ainda, se houve ou não ruído e qual a natureza deste, a sequência de testes abaixo foi implementada. Neles, comparamos os estados associados as probabilidades \(\alpha\) e \(\beta\) antes (inicial) e depois (final) do teletransporte.

\begin{pycode}
    if np.all((alfa_final == alfa_inicial) & (beta_final == beta_inicial)):
        print('Teletransporte concluído com sucesso e sem presença de ruídos', Info_TP)
    else:
        if np.all((alfa_inicial[0][0] == alfa_final[1][0]) &
                    (alfa_inicial[1][0] == alfa_final[0][0]) &
                    (beta_inicial[1][0] == beta_final[0][0]) &
                    (beta_inicial[0][0] == beta_final[1][0])):
            print("Mensagem teletransportada com ruído do tipo bitflip", Info_TP)
        elif np.all((alfa_inicial[0][0] == alfa_final[0][0]) &
                    (alfa_inicial[1][0] == -alfa_final[1][0]) &
                    (beta_inicial[1][0] == -beta_final[1][0]) &
                    (beta_inicial[0][0] == beta_final[0][0])):
            print("Mensagem teletransportada com ruído do tipo phaseflip", Info_TP)
        else:
            print("Erro de teletransporte")
\end{pycode}

Vale ressaltar que o protocolo acima é uma simplificação de uma situação real e tem como finalidade compreender os procedimentos associados a ele.

% protoc-teletrans.tex
